【外國小說翻譯】 《薄情半生，一眼萬年。》

當我二十三歲，夏螢還是二十歲半。

我喜歡喝酒、看書、寫小說，她喜歡行山、游水、以及划艇，無論如何都找不著我倆共通之處。但是，在她六點半鐘起床出外練艇的時候，我可以跟她說一聲早晨，然後睡覺，我已經覺得非常幸福。

回想過來，我竟如此深愛着另一個人，實在神奇。明明二十三歲前還嚷着「命不久矣」，直到我遇上她，就不捨得了。在她身上，感受到生而為人的光輝，甚至開始慶幸我作為一個人了。

而我對夏螢最開始的印象，是我曾在河邊，見過她一面。

爛尾故，不了

記得有一次走到學校附近的河邊，當日的太陽很猛，陽光在河上折射着一點一點的光，而她就在發光的河上划艇。因為我站在河邊，在很遠處外，所以只能見到她大概的身影。她戴着一頂白色的鴨舌帽，穿着一件白色的短袖T-恤，T-恤捲起了袖，一條黑色短褲，在艇上前後划着。艇的背後，劃出了一道船航的痕跡，浪慢慢地擴闊開去，然後變回一片平靜。我想，是太陽把她整個人都曬成了古銅色，所以浪花濺起反射着陽光的時候、在她笑的時候，一息間如此動人。

這幅景象，我至今記得。

不久他們練習結束，將艇划到岸邊，步上了岸。於是，我也得走了。這是我第一次見到她。當然這個時候她不會注意到我。走到一半，我再回頭看見她的背影，頓然發覺生命裏竟然沒遇到過一個像她的人，不禁覺得可惜。

後來，當日的結束，是我收到朋友的一通電話，他說要「喝酒」。「好，」我說，然後我們便去喝酒。喝到夜晚，再回到河邊，她一早走了，而我和朋友則沿着河岸的路上，由開始嘔到盡頭，爛醉如泥。

結識夏螢，是我大學四年級最後一個學期的事，因為到朋友的宿舍房間寄居，所以才勉強有一兩次機會見到同層的她。完全出於偶然。那是冬天將盡的二月時分，天氣時冷時熱，有時又潮潮濕濕，過得很不舒服，人都跟着變得陰沉。

在大學裏面之所以沒有自己的宿位，而要在最後一個學期寄人籬下，乃因之前工作太忙，忘記到銀行匯款，一醒轉，記得要到銀行交錢的時候，截止的日期已過去一個星期。但是，最後一個學期，又不想特地找個地方搬家，所以直接搬到朋友的房間裏住。幸好，日常待人不錯，很容易遷就別人，而且他的室友經常到女友家裏，所以問得他室友的同意後，付了點錢，我就住了進去。

在我住進宿舍的第一個星期，我和阿螢只打過兩次招呼，一次是我去上課的時候她正回來、一次是我回到房間的門前她正離開宿舍外出。當時我對她的認識，僅局限於聽說過她的名字，知道她房間的號碼，以及意會到以前我在河邊看別人划艇的時候，我見過這個漂亮的女生，僅此而已。我肯定，她不會知道我的名字。

我讀電影系，她讀體育，在兩個不同的地方上課，分別在學校東西的兩端。除了在宿舍的客廳、廚房、走廊、或者升降機大堂......我倆要碰面，幾乎毫不可能。

日常不自覺地會斜眼望向了她，如果她經過，我一定會在她看不見的情況下，盡可能看着她。但她一回頭，我就別過視線，裝作一眼都沒有看過一樣。這樣的表現，以一個二十三歲的人而言，未免太羞澀了些。我只能說，只有她能令我如此，無法說清因由，但可以令我緊張的女人，至今只有她一個人。

默然回首，因為做過太多錯事，所以在大學最後一年的最後一段路，才想安靜地過着，在夜晚喝酒、在午後陽光最猛的時候躲進圖書館裏看書、在早上走過河邊。只是，每次在河邊見到阿螢燦爛地笑，努力地划艇向前，都令我感到自卑——我配不起她，我走近她是對她的玷污，妄想接近——只好遙遙地望。

薄情半生，不想再加害於人。

*****

爛尾quote召喚

二月尾的一個星期五晚，我和室友到了大學城邊陲的一家酒吧喝酒。

和他相識多年，習慣叫他莊生。他本名不是莊生，只是我覺得他的本名老土，像莊生一樣，所以我叫他莊生。

以前和他到過這裏，日夜流連於此，但自上年搬離宿舍以後，便很少再來。這樣回來，感慨甚多，回來的我與離開的我，已經是兩個人了，以前的我不會這樣，現在的我不能回到那樣。

「很久沒有來了？」室友打開話匣。他是個說話很多的人。

「的確，那已經是很久以前的事。」

「在外面有喝酒嗎？」

「少喝了很多。」

「為甚麼？」

「有女朋友。」

「現在呢？也是這樣？」

「近來又喝多了。」

「為甚麼？」他好奇的看着我。

「因為沒有女朋友。」

然後莊生對我笑了笑，「這樣很好啊。」

「我也覺得。」我附和。

以前，我們在這樣暢飲，飲到隔朝日出。打過架，鬧過事，犯過了錯，給酒吧的老闆賠了錢，認識了他，然後介紹了很多朋友過來，於是老闆跟着賺多了錢，我們也熟絡過來。酒錢很貴，但偶爾他會請我們喝一兩杯酒，我們和這家酒吧的關係，就是這樣。

邊陲吧。請准我這樣稱呼。

這家酒吧裏面，莊生介紹了許多朋友給我認識。有男、有女、有喜歡男人的、有喜歡女人，他結交很廣，整家酒吧的客人他都認識。走進去，沿途走到最裏面的一個卡位，莊生跟許多個男人打了招呼，跟許多個女人親了臉，最後走進最裏面的一個卡位，把我招了過去。

他問我，「你要喝甚麼？」

我說「甚麼都喝。」

「啤酒？抑或...」他問。

我回答，「啤酒就可以。」然後他為我點了啤酒，他要了一杯威士忌。

酒吧裏面，燈光昏暗，交頭接耳如蟲聲，男人抱着女人的腰，在吧台的前面依偎，醉了的人擁抱醉了的人。酒保擦擦杯，調了一杯酒，又擦一擦杯。

「這裏都是單身的人？」我問，環視四周。

「你瘋了？」他反問，「你又不是第一次來。」說罷，他對着我笑，「以前我們經常都來。」他向橫瞥了一眼，「你看，那個酒保，不還是一年前的那個酒保嗎？」

我回答說，「認得，但不肯定，所以不敢說自己認得。」

「我們不也是一年沒見罷了？」室友對着我笑。我要寄籬下的原因，之前已經跟他談起過了，起初他尚會反覆笑我，但日子久了，他也自覺無聊，慢慢沒有再說。「這一年來，你都一個人過？」

「嗯。」我點點頭。

「不是交了個女朋友嗎？」他問。

「嗯。」

「這樣怎算是一個人呢？」

「其實也不過是一個人。」

他低下頭，看了一眼他的下體，然後他不禁就竊笑，「怎麼忍啊？」他用力拍拍我的上臂，「要自己打飛機麼？」

「一個人，也不只有打飛機吧？」我反駁，「可以看電影，可以看書......」

「她沒陪你嗎？」

「有。」

他停住了，想了很久，「怎麼你會說是一個人呢？」

「覺得。」我答。

「噢，是啊？」他婉惜地喝了口酒，「要是我，一定悶得發瘋。」

「你也要畢業了吧？」我問，「不會想找個一輩子的女人嗎？」

他睜大眼，看着我，「瘋了，真的瘋了。」他站起手，手按着我的額頭，另一隻手按着他的，「你發燒，糟糕...糟糕啊...」

我推開他的手，「夠了。」

「這些說話，竟然出之你口。」他面對着我，像憐憫病者般搖頭。

「沒有甚麼，人之常情。」我說。

「因為畢業嗎？」他問我。

「我想，應該沒太大關係。」我回答。

「為甚麼？」

「沒有為甚麼。」

「好笑...」他喝了點酒，冰撞擊着杯，呯的一聲又放到枱上，「世界不是有一半都是女人嗎？」他笑笑說，「這是你以前告訴我的。」

「只是，現在我又不這麼想了。」我說，「雖然世界有一半是女人，但是，要遇到她，換句話說，就只有一次機會了，不是嗎？」我反問他。

他睜大眼，覺得我會說出這樣的話，很神奇，「你有心上人了？」他接着問我。

我也喝一口酒。「沒有。」我如實地答。

「只好這樣，」他嘆了口氣，「沒有不這樣的辦法。」望向遠處，到處是人，「他是這樣，他是這樣，」他視線落在這裏的每一個人，「我是這樣。」「如此而已。」他說。

「沒想過結婚...沒有要和某一個很喜歡的女人待下去的想法嗎？」我問，「我們都要畢業了。」

「你是想到畢業，所以要定下來了？」他問，「還是想定下來。」

我斬釘截鐵地答，「我是單純地想停定下來。像一隻鳥，築了巢，就住下來。」

「冬天呢？會飛走嗎？」

「不會。」

「噢，很大的決心。」他惋惜地喝了酒，「真的沒有甚麼驅使你如此嗎？」

「沒有。」

「真的沒有心上人嗎？」我知道，他心裏面一定在想，我一定要有心上人了，才能整個人才會遭此巨變。「現在的你，像一個發情的毒男。」

「是嗎？」我自顧一下，「真的像嗎？」對於被莊生這樣一說，教我耿耿於懷。其實我沒有甚麼巨變，變化非一天之事，而是一個悠長沉澱的過程。在我沒覺得自己曾變化的途中，我已經變化掉了。「沒有。」我一再重覆，「真的沒有。」

「奇奇怪怪，」酒吧嘈雜的歡笑聲裏是他的喃喃，「這一年間，你遇到甚麼事了？」

「沒有要事。」

「遇到吸血鬼嗎？」他裝作鐵青了臉一般，張大了嘴，「還是被喪屍吃掉腦袋？」

「你吃屎。」我罵。

喝了酒，其實我們都不明白對方在說甚麼。總之那個夜晚，我們說過一堆亂七八糟的話，然後我們感到自己更熟悉了對方，然後在回去以後，各自熟睡、各自做夢。

***

散伕名單又多一個

點解你會咁覺得？

咁算囉 由佢沉啦 我都係出返去搵工先

我係話之前歷史故呀
未開始就沉

依個幾好睇啊 格仔